香港糧食全靠中國？ 若明天「被斷糧」我們還剩下甚麼？

香港大學學生會《學苑》發表《香港青年時代宣言》，提出香港獨立想像，引來當權者四出抨擊。李嘉誠和李國章都批評港獨是不設實際，李國章更反問港獨後的「食水糧食邊度嚟」。這問題問得真合時，或許是時候盤點一下香港的食物來源。

在Google搜索「香港食物來源」，首條鏈結就有答案（政府說法）：

似乎香港若不靠祖國，應該會「無啖好食」，但上述資料略為簡陋，而且是2010年的數據，要更能反映現況，唯有再找數據參考。

先來看看食米，根據工業貿易署食米入口資料，扣除轉口貨品後，截至2016年2月29日，約60%食米來自泰國，27%來自越南。中國、美國、澳洲的食米加起來僅有一成。看來中國「斷糧」後，香港人還有飯開，「豉油撈飯」亦不成問題，因豉油大都是本土製造，更在海外大受歡迎，出口到英美各地。

另外，政府統計處每月都會出版《香港商品貿易統計》，分有「進口」及「港產品出口及轉口」兩冊。報告長達300多頁，列載該月份及截至該月份的年度累積貿易統計數字，並按貨品項目及國家／地區分類，巨細無遺。我們參考2015年12月份的報告，把新鮮、急涷、冰鮮、冷藏及加工食品都一併計算，試圖從貿易數字中找答案。

不過，商品貿易統計中的進口貨物不一定會在香港使用，亦包括了轉口貨物的數字。故此，若要計算淨食物進口比例，得先減去轉口數字。惜轉口數字只以貨物目的地分類，而沒有根據進口來源分類，所以不能直接把兩組數字相減。

所以我們唯有「讓半球」：假設所有從中國內地進口的食物都會在香港消耗，不會再轉到其他地區，避免低估中國的進口貨量。

所用數式為：從中國內地淨進口比例 = 從中國內地進口貨量 /（整體進口貨量 – 整體轉口貨量）

2015年，香港從中國內地進口了99.5%（約158萬隻）活豬，剩下的0.5%來自台灣，本地豬場每天供應不足1%活豬。不過，香港人多數食的冰鮮及冷藏豬肉，大多來自巴西、德國、荷蘭、美國等地。把活豬（以每頭重110公斤計）、豬肉、豬內臟、火腿和五花腩等細項都加起來，中國供港豬肉只佔約44%供應。

香港所有中國活牛均由內地進口，並由五豐行壟斷。把往年的新鮮牛肉的消耗量與活牛進口數目相除，再計算2015年進口活牛的重量，得出供港活牛只佔總進口量2%。如把所有牛肉製品（包括內臟、加工製品等）一併計算的話，牛肉主要從巴西和美國進口，中國的僅佔4%，與想像大相逕庭。

因中國多個省市先後爆發禽流感，故當地檢驗檢疫部門對輸出活雞採取審慎態度。現時供港的活雞主要是來自海南島的文昌雞，但供應時有時無。港人吃的活雞絕大部份都是土生土長的（2016年3月18日本地活雞供應為10328隻）。

進口方面，統計處把雞鴨鵝一併計算，全都以家禽作單位。香港從中國進口了逾168萬隻活家禽，當中分開兩種重量：185克或以下（以每隻重185克計），以及重過185克（以每隻重2公斤計），再與急凍切件家禽，及其內臟相加，美國和巴西的進口量都超過中國，進口活家禽只佔全部0.17%。

港人喜歡海鮮，供港活魚有65%貨值來自中國內地，這不包括其他新鮮、急凍、冷藏、經鹽醃的魚。至於港人至愛的三文魚（鮭魚），逾9成都是由挪威進口。

約92%供港蔬菜來自中國內地。水果方面，以重量計，美國是主要來源地，其次為中國內地和南非。其中有3成的橙是來自美國，而菲律賓佔約8成半供港香蕉。

統計處亦把不同禽鳥的蛋劃一統計，本港於2015年共進口逾23億隻帶殼鳥蛋，當中有約56%來自中國內地，其次是來自泰國及美國，各佔15%。

人要食，貓貓狗狗也要吃飽。過半數貓糧狗糧都由美國進口，而中國佔進口量14%。

事實上，這不只是個貿易問題，更關乎永續發展。在全球氣候變遷、人口增長、全球糧食供應錯配之下，世界各地有不少發達城市都會積極發展和保護本土農業，維持一定的糧食自給率，避免糧食價格操弄於進口商手中。以新鮮蔬菜供應為例，連只有香港面積3分2的新加坡，在2012年時的自給率為5%，更定下10%的目標 。相反香港連根本沒有自給率這個政策，推算的新鮮蔬菜自給率更由1985年的30%跌至2.3%。

「香港天然資源貧乏」是大家從小就被灌輸的概念，很多人都以為中國已壟斷香港大部份的食物進口。但數據吿訴我們，香港的食物是來自全世界，中國供應香港大部份新鮮豬肉、牛肉、活魚和蔬菜，但更多的食物來源是冰鮮、冷藏和經加工的食品。下次聽到「沒有中國，香港人飯都冇得食」或「香港的糧食全靠中國」之類的說話，記得回歸理性事實就可以了，魔鬼在細節，別人講你就信。

加工製品都計埋
笑死

2016/03/18, 政治

香港糧食根本唔靠大陸，除左要新鮮個堆。

其實唔好話靠唔靠啦, 都係交易黎啫

無香港買佢D菜, 廣東50%菜農即時失業無飯開

買支那國D菜, 係平囉, CHEAP囉

傍晚特價時段, 8蚊2斤 食到飽死人都得

你試下佢唔係夠CHEAP? 鬼有BABY CONDOM C9會買佢呀

例如我咁, 就主要係去一田買本地 / 日本既

食急凍菜又得， 食日台泰東南亞蔬果又得
佢地中國肉咁貴, 本來好多時都係買急凍

一個有錢有港口嘅地方話驚人斷佢糧，跟本就係笑話

港口水深又夠
唔似得上海條渠咁撚淺
都唔撚明成地驚乜

按美支貿易戰邏輯，香港先打豬肉，再打蔬菜，最後打雞鴨，支那相關產業會冇飯開，支那共匪會倒台

仲未計香港買入既天價東江水！支那共匪死梗了⋯⋯⋯

空投有限度糧食, 之後d人應該打晒架去搶糧

被斷原因係咩先,係虫國既話政府政策廢左啦

正式宣布港獨成功

其實重點唔係香港依唔依賴大陸
而係

其實重點唔係香港依唔依賴大陸
而係地理位置好易受強國封鎖
無論係海路陸路定係空運

笑話

到時經濟封鎖
再加禁運支那

支那狗屎都無得食

咪係, 有山食山, 有海食海

香港四通八達, 都唔知怕乜柒

食冰鮮肉都唔食你d大陸肉啦

其實係鮮肉方面, 都越黎越多人食冰鮮

主要入口自巴西

講撚到免費送咁
送都唔敢食啦

唔講米啦，你有幾可見到超市有人買中國米？
再者，戰略物資至少有三個月存貨，都未計而家 d 人少食飯，分分鐘夠食半年。

半年夠由泰國重新種一次米，再運埋黎香港。

所以而家仲同個人講話無大陸無米食既人，99%係白痴或者五毛。

再同人講無肉食嗰 d 就梗係唔行街市或者超市，
而家香港人主要都係食凍肉，豬扒雞翼都係係外地入口，
你餐餐打邊爐要用新鮮豬牛？

菜就唯一真係主要靠大陸既，不過唔食都無太大相干…

當你響 d terminal 見到 d 外國入口食物多到要掉，
同我講話靠大陸，嚇鬼咩…

講真話冇人理架
唔係d 有錢有知識既人當年洗咩移民
而家唔少仲回流設黎搵水

笑到我要執返啲腸 多謝弱智政府

水…印象中睇過資料話其實只係貴東江水少少，
你叫李+×響以色列用緊既野搬一套過黎，
分分鐘多到賣返轉頭比大陸都得。

連政府自己都比人屌到要開化淡廠，
好明顯成本已經唔係問題，
唔係班屎忽鬼仲唔大大聲話貴所以唔搞咩。

中國除外妓女供應全球之外，糧食本身都靠輸入先夠食

我真係唔怕斷糧，睇完全屋真係無乜食得、飲得係終國造。就算有，都可有代替品。

所以娶大陸妹

香港人未餓死，大陸起麻兩三個省份暴動先

議員倡暫停東江水 供粵應急

文章日期：2009年11月9日

【明報專訊】不少立法會議員均表示，現時廣東省經歷旱情，由廣東省供港的東江水應先行讓廣東省應急。有議員建議，港府應先向內地相關部門了解，是否需要暫停向香港供水。

公民黨陳淑莊表示，既然香港短期內的供水可自給自足，廣東省卻現旱情，即使兩地簽訂了東江水協議，也可暫停將東江水供港，讓廣東省可以先行應急，解決當務之急。

民建聯葉國謙和李慧?均認為，香港可以先向內地部門了解情，一旦暫停向港供應東江水，能否紓緩當地旱情。葉國謙指出，現時若香港不購買東江水，單靠水塘供水不足應付。

民主黨李永達則認為，現時協議下，供應香港的東江水的確出現「供過於求」，香港有時更會有浪費情，故認為若內地有急切需要，可先停止向港供應東江水。

立法會去年通過2009年至2011年的東江水供應安排，上述3年本港購買東江水的費用，分別為29.5億、31.4億及33.4億元。

其實支那都要購入越南米

大豆又要買美帝
(大豆係整河粉, 粉絲之類)

根本支那國自己都唔可以自給自足

港獨唔會成功的，可以死心。

不過唔代表唔可以造就一個可以談判既條件。
只要減慢蝗蟈化，那怕係十年，十五年也好，
都叫做為下一代出過一分力。

無買國產食品，食撚死人就有

泰國台灣米不知幾好

沙漠都起到泳池啦 有錢洗擔心呢d......中國糧食都靠入口架

佢以為免費？

支那已壟斷元素週期表食品
佢地斷香港糧，我都就再冇元素食品

其實香港一直既重點, 唔係獨立之後生唔生存到, 而係點樣先可以獨立到

成班人係到討論香港獨立之後, 可以自給自足, 可以發展農業, 可以發展工業, 可以點點點
但連最基本既事: 香港要點樣先可以實現獨立,. 都做唔到

即係好似 一個窮人 係到討論自己發左達之後, 可以環遊世界, 可以買半山豪宅, 可以買法拉利....
但連最基本既事:點樣先可以發達, 都做唔到, 講咁多把撚咩

其實如果主要食冰鮮肉既話 美國同巴西先係香港最大供應商
如果唔食支那菜 可以轉食美國沙律菜

講到要求贏國先有野食咁 大佬 交易黎ja

巴西豬扒唔係來自巴西

淡水真係靠大陸 暫時海水化淡未夠勁

最簡單飯肉都已經唔係中國啦

點會有問題

巴西泰國大把

有錢實冇問題架

技術已經成熟 係政府班撚屌唔做咋
詳情可以睇返愛巴屌水記個post

食開和牛/美國牛/巴西豬
蝗國食物？不了

tldr

唔起當然無，起左咪有囉。以色列都係靠海水撐起成個國家。
當然以而家政府入面既屎忽鬼就一定話有東江水使乜自己起。

今次天旱同埋早排 d 大陸屎水新聞正好整醒 d 真係未訓醒(唔係詐訓)既人，
原來一直以來以為比人渣住春袋，其實根本自己嚇自己。

將軍澳起緊啦

理性討論，金融業佔香港經濟好大部分，冇左大陸佬條水喉，點搞？

無左香港，大陸要突然內銷仲大獲

咪就係，明買明賣。何來無咗邊面唔得 唔係大陸啲野咁平，邊個會買？

大家咪撚再quote

除非有後援
冇軍事力量談何獨立

香港有錢，中國唔供應，咪買其他國家果d。而且到時又會少左好似高鐵果d，明dump錢返大陸既項目。

海水化淡一直唔發展，成本一直唔會降，發展完又可以出售技術，起碼化淡成本包左技術成份，好過呢家東江水咁，完全係俾人禁住黎搶

五毛不敢面對

事實上中國封殺唔到香港

事實上香港佔左大半都係外資

無左支那金融市場都唔會死

震盪就實有

最ON 9
班大陸傻西講到好似免費比我地
唔洗錢
有D仲以為電都係佢地供

外資咪又係想經香港入去大陸
你估真係投資香港人獅子山下精神

香港零售嘅內需大陸水貨佬可能佔咗三份一

香港所有中國活牛均由內地進口

唔通美國咩屌你

將軍澳海水化淡廠係近幾年黎少可既德政 當時由鬍鬚佬主動提出
但on9既係拖到最近先開始動工 好似1個月前先招到標

做價大約91億 (如果唔爛尾/超支) 暫時每座最多比到全港10%供水
如果唔起乜鳩爛高鐵/港豬澳大橋 個千幾億足夠全港100%供水量
唔洗買東江屎水

唔講食物 香港食水絕對有本錢自給自足
至於成本同其他國家比都唔算差好多 至少一定平/水質好過東江水

2018-5-28
天文台前台長林超英日前發表網誌，指香港今年首5個月的雨量只得170毫米，是1963年以後最少的一次，擔心香港有可能要再次制水；昨日他出席無綫節目《講清講楚》，形容船灣淡水湖「乾到見回舊時的村」，情況多年未見，提醒觀眾旱情較突出，不要掉以輕心。林超英這番說話，再次令人關注香港的供水問題。事實上，前財政司司長曾俊華早於5年的《財政預算案》，提出要在港興建海水化淡廠，確保本在港氣候變化及人口增長下有足夠用水，但拖延至今仍未動工。

翻查曾俊華發表的2013至14年度《財政預算案》，他在「投資基礎建設」一節明確指出，「國家的淡水資源有限，廣東省對東江水的需求亦日益增加」，本港除要加強公眾教育，鼓勵市民節約用水外，亦要探索開發新水源。他當時表示，特區政府已在將軍澳預留土地，展開於該處設立海水化淡廠、引入海水作為水源的詳細規劃及勘查，並對可行性和成本效益作出研究。雖然曾俊華明言海水化淡廠的預期產水量只佔全港用水量的5%至10%，但仍希望將來隨著技術改進與成本下降，可令海水化淡長遠成為香港的另一水源，減低港人對其他水源的倚賴。

2014至15年度的預算案，曾俊華同樣於提到興建海水化淡廠的計劃，並預告策劃與勘查研究將在2015年初大致完成。翌年，他則於預算案表示，政府會在該年分階段展開將軍澳海水化淡廠和相關基礎設施的設計工作，預計海水化淡廠可於2020年開始運作。

然而，距離將軍澳海水化淡廠原定啟用時間僅餘兩年，工程才剛結束首階段的招標。水務署今年4月向立法會發展事務委員會提交的文件顯示，海水化淡廠的造價預計為90.78億元，預計立法會財委會批准撥款後，在今年年底動工，落成時間亦已推遲至2022年第三季。

目前香港有近八成供水都是來自東江水。建造海水化淡廠的出發點，正如曾俊華當年於預算案所說，是確保本港在氣候變化及人口變長之下仍有足夠食水供日常所需。可是，當香港出現數十年一次乾旱氣候，不當仍是依賴東江水作為主要水源，而海水化淡廠的落成日子亦再延期。

中國食物自給自足率97%都俾連登仔話打仗無野食 但香港自給自足率唔夠5%就可以同中國練 圍爐都唔好咁弱智

家陣支那真係下下殺人放火

起底

其實都係互惠互利，甚至大陸既益處仲多

其實係中共刻意唔比大陸人知香港個社會結構，例如立法會開會片，永遠只放大玩膠系列，但認真少少討論果d完全唔比up load，因為比大陸人知道原來可以咁公開論政係好大件事

基本上八成消息都係fake，於是就產生咗好多on9仔自以為好勁咁討論N個平行時空的香港

零武裝力量 講咩港獨啊

大家應該大概記下啲數據，下次啲人話港獨會俾人斷糧果陣大返佢地

要不是香港支撐支那，支那早就完蛋了！

佢一封殺 美國即時進場啦
港府可以用咩藉口？自由市場wo

你就真係笑大人個口 你估香港真係獨立左？

香港人多數食的冰鮮及冷藏豬肉
唔計出去食，自己煮既話我諗大部分人都係落肉檔買新鮮

經台灣/東南亞轉口咪ok囉
有錢就有辦法㗎啦

作野都搜集下資料先啦

以證視聽

飛去日本食魚生囉

要不是香港,中國農民早餓死了

一年用60億買屎水90億起化淡廠好抵deal

700億起條出軌爛月台高鐵

17億起條天橋

我覺得香港要起既話, 海水化淡可以起到華南水災都得

貴幾多都好，至少有得監控到水質，東江源頭

唔係講之後點有幾把炮，係揭穿政府同建制陣營經常吹噓既「無左中國香港會死」呢個謊言

北韓都未滅國，香港有咩好怕

如果禁運肯定走左堆腥港人先 又少成五十至一百萬人同你爭食

一早講左新鮮豬牛支那入口佔100%咁滯
但又如何？
而家係想講就算支那唔再出口食物俾香港
都唔會斷糧
因為香港大部份食物都係唔同國家入口
支那只佔小數
明未呀五毛

香港禁運緊奶粉

支那國到依家都未禁運香港半條毛

幾時獨立建國阿屌 得個講字

從來都唔擔心食物，水源嘅問題，係怕支那會玩嘢，向班進口國施壓，打政治波啫

不過到時支那未收皮先算啦

大陸啲重金屬米連大陸人自己有得揀嘅話都一定唔食，衝落嚟香港買東南亞米

明買明賣，冇話邊個

又唔見佢地話啲中國嬰兒全靠香港既奶粉 咁既logic套落去中國嬰兒係咪全靠香港

唔計新鮮已經無意思
有錢唔通買唔到加工同冰鮮野?
不如諗下點解決新鮮野問題啦

連登原來有有錢人

唔食菜都無相干

大陸黎就唔會新鮮啦

靠支那 成鳩日洗 d 傻閪腦 , 香港大把野都係靠入口

OK，打晒全句：不過唔食大陸菜都無太大相干。
咁樣好 D 嗎？

一日三餐出街食，西蘭花仲食得多過菜心白菜之類。

斷咪斷 大陸野食全部都係下欄貨色 搵鬼買咩

都話左而家個重點係
就算支那斷糧
對香港既影響係好細
一樣有豬牛羊雞乜春都有得食
一樣咁整法
你一樣可以係街食到西檸雞
你一樣可以係屋企煮到炸豬排
完全無問題

新唔新鮮唔根本係重點！

lm

講到好似唔使俾錢買咁

其實我一直都想問？點解啲人成日都講香港糧食靠中國？唔通香港唔洗俾錢中國去買呢啲糧食？定因爲中國同香港嘅關係所以會有優惠？唔通港獨之後中國就唔會再做香港嘅生意？

咪臭系

佢地就梗係想咁嚇你。
你以為獨立/逆佢意佢就會唔做你生意，然後無飯食？

咪傻啦，殺頭既生意都有人做，睇你有無錢比o者。
北韓夠比全世界制裁啦，早排有架油船特登去幫佢補給添，
唔係做生意唔通開善堂接濟佢咩。

而且大陸根本從來都唔係單一大戶 (除蔬菜外)。
唔咁樣日播夜播洗腦，邊有人信？

正如仲大把內地人以為中國乜都領先全世界，
點知一話唔賣 d 零件就即刻要跪底，
d 五毛就全部炒晒車 ...

可想而知，一個大話講一千次講一萬次就會成功洗腦。

食草

成個post冇5毛

中國係最大糧食入口國，完

好多年前返工聽過同豬商做生意既人講過，大陸係配左額優先運港，否則啲活豬基本起內地都可以銷清

推 好恐怖 派錢都唔洗咁比法丫

係曾任權梁振英時候不停大殺香港農業畜業，原本我地仲有好多豬場同農地，但都被收晒送俾恆地

Lm

一到依類post 又係block五毛嘅好時機

水其實都唔係焗住大陸 好多時都係用返自己水塘水 東江水買黎倒

班支那閪都戇鳩鳩

明明問題係講緊香港本地農已經太少

咁點解外資要經香港入支那呀？咪就係因為你支那信唔過，人地寧願俾香港食一浸都唔願意直接同你支那deal囉

講撚到支那特登叫外資俾錢香港賺咁

配合返個標題
係講緊中國反香港枱 香港有咩籌碼
同樣嘅工作可以比東京台北首爾新加坡做
成本可能高啲效率可能低啲 但唔係絕無僅有只此一家

假設香港同中國互相制裁 得返幾多生意可以做
冰凍肉類小麥稻米的確可以靠外國入口
但金融貿易會收縮成點 賺唔到外匯咁點入口

美國反中國枱禁止所有貿易，中國夠會滅國啦，但美國會唔會咁做？根本損敵一千自損八百。

金融俾台北首爾做你講笑咩？轉口方面，香港機場貨量十幾年全球第一，碼頭都有頭五，有完整配套，你其他食得哂？再加上全部同中國隔個海，仲要將原本香港做嘅打散哂，成本多幾多？

同埋獨立完梗係即刻發展其他產業啦，仲淨係死攬金融咩。

push

痴孖根，講到唔撚洗錢買咁

供應商會坐地起價

推

問題唔係食物係咪大陸來,一旦港獨,好多同大陸有關既工種即刻被封殺,例如trading,物流,零售。一時之間好多人失業,人民平均收入大降。
另一方面,外國貨唔會因為你窮左而減價,相反市場冇左一堆平價大陸貨。
人工少左,物品就炒貴哂,到時更大鑊。

大陸真係唔運就好
食物既質素幾何級上升

以後買野唔洗揀黎揀去

問返佢地咁回歸前既香港人係唔係食開屎

如果中國今日就唔再進口又會變成點
成日講廢話
如果聽日唔會有醫生
如果唔會有電
如果唔女人死曬
如果聽日地球爆炸

推俾公民黨睇

斷啦屌你老母得個講字
死剩把口
留返黎比侵侵撚啦